shell
- 리눅스 커널과 사용자를 연결하는 인터페이스
- "셸 스크립트" : 일련의 명령행을 한 파일에 담아놓음
- 리눅스 운영체제 표준인 bash 

문법
<프로그램명> <내용> (스페이스로 내용 구분)
echo(print) : 셸 명령, 내장명령, 프로그램
  -화면에 출력하는 명령

-변수를 내용에 넣을 수 있다.
  - 스페이스 주의할 것
  - ""는 사용해도 되고 스페이스 없으면 없어도 됨
  - 변수를 사용할 떄에는 \$ 기호를 사용
  - 내장된 변수도 존재. 이것들은 대문자로 지정되어 있음.
    ex) a=hello 지정하고 \$a 로 출력
    \$PATH 지정되어 있는 변수
    다시말해 대문자로 변수를 지정하지 말아야 함.

- 명령의 특징
  - 한 프로그램이 한 가지 일만 한다.
  - 명령의 조합을 잘 해야함.

- 명령
  - 프로그램 자체 (echo)
  - 단순명령(simple command): 프로그램 + 내용
  - 결합 명령(combined command): 프로그램 + 옵션 + 내용
    - 프로그램을 구체화하는 역할
    - '-h' ("-" + 소문자) [옵션]
    - 명령 인자


    - "ls -l"
  - ls : list
  - cd : change directory

  - 파이프
    - |
    - 명령행 | 명령
    - less
    - 이전 명령행의 출력값을 다음 명령행의 입력값으로 보내는 역할
    'echo \$PATH | less'
    - 파이프라인: 파이프로 연결한 명령행
    
  - wc, head, cut, grep, sort, uniq


- 입력
  - stdin: standard input/in. 표준 입력
  - 프롬프트를 통해서 입력되는 입력스트림

- 출력
  - stdout: standard output/out. 표준 출력
  - 출력 스트림

Q. /bin 하위 디렉터리를 라인별로 출력하라.
  A. ls -l /bin


1. wc
- 파일 내용의 줄(line) 수, 단어(word) 수, 문자(character) 수를 출력하는 명령
- 명령인자
  - l 줄
  - w 단어
  - c 문자
- wc로 이 파일의 내용 출력하기
- wc w1.txt
Q. 지금 디렉터리의 하위 디렉터리 내용의 줄수, 단어수, 문자수를 출력하라.
  A. ls | wc
    (보여지는 것만 한줄이고 세 줄로 나뉘어져 있음)
Q. txt  단어 몇 글자인지 세어보자.
  A. wc -w w1.txt
Q. /bin 파일 + 디렉터리 개수 몇 개인지.
  A. ls /bin | wc -l

2. head
- 파일의 위에서부터 n째줄까지의 내용을 화면에 출력하는 명령
-n :
  head -n3
  (default=10)
- 파일이 90줄 -n100
Q. 이 파일의 1번째 줄 단어 수, 글자 수 세기
  A. head -n1 w1.txt | wc -wc
Q. /bin 파일 중에서 앞에 5개만 출력하기
  A. ls /bin | head -n5

/bin 파일 중에서 앞에 5개 줄의 단어, 글자 수 세기
ls /bin | wc -wc | head -5

3. cut
- 파일의 내용 중에서 특정 열만 출력하는 명령
- 범위 지정 방법:
  - \tap : -f
  James \tap 34
  f1       f2

  cut -f1 name.txt

- 3, 5, 6
  cut -f3,5,6
- 4-5
  cut  -f4-5

이름\t나이\t도시
Q. 3번째 필드 조회
  A. cut -f3 animals.txt 
Q. 1번째 필드 조회하는데 1번째 줄만 출력하기
  A. cut -f1 animals.txt | head -n1

-c : character
-c5
-c-5
-c1,5,6

Q. animals.txt 1필드의 마지막 글자 출력
=> 마지막 가져오기는 음수 인덱스로 접근X
  - rev 명령을 사용하자.
  A. cut -f1 animals.txt | rev | cut -c1

- d <구분자>
  - d,

Q. animals.txt 4번째 필드: Lutz, Mark에서
  Lutz만 출력(모든 last name)
  A. cut -f4 animals.txt | cut -d, -f1


==============================================

4. grep
- matching
- 대소문자 구분함
- Line 전체를 출력
Q. The가 있는 txt파일을 전체 조회하라: *
  A. grep The *.txt
- -v : 조건 문자열이 없는 라인 출력
Q. /usr/lib에 포함된 하위 디렉터리 개수 알아내기
  A.ls -l /usr/lib | cut -c1 | grep d |wc -l

5. sort
- 정렬, 오름차순 (abcd....)
- -r (reversed) 내림차순
- 숫자 정렬 (-n)
  sort -n sample.txt
  sort -nr sample.txt

Q. animals.txt 3번째 필드가 숫자 => 오름차순 정렬해서 출력하자.
  A. cut -f3 animals.txt | sort -n
Q. 최소값, 최대값 출력하기
  - :로 구분된 필드 중 1번쨰 == 사용자
  - 전체 출력하기 (head -z?)
  A. cut -f3 animals.txt | sort -n | head -n1 (최소)
  A. cut -f3 animals.txt | sort -nr | head -n1 (최대)
Q. /etc/passwd 디렉터리에서 사용자 이름 정렬하여 추출하기
  | grep root
  - Root, root, ROOT 다 다름
  - root 'abcdroot'
  - _root_ => -w

  root, broot, bayroot,
  "root"
  -w
  
  A. head /etc/passwd | sort | cut d: -f1
Q. 사용자 중 root가 있는지 확인하기 (존재하는 라인만 출력)
  A. head /etc/passwd | grep root | cut d: -f1
Q. ls , head
  ls를 파일 디렉터리를 조회, head는 파일의 내용을 조회

# letters 내용 조회하기
uniq -c letters
6. uniq
- 중복된 문자열을 제거해서 보여주되, 인접한 중복 문자열만
- c 카운팅

Q. 성적표 (grades 파일)에서 가장 빈번하지 않은 등급부터 출력하기
  A. uniq grades | cut -f1 | sort -r | uniq -c | sort | rev | cut -c1

  1. uniq grades | sort -r | cut -f1
  2. uniq grades | cut -f1 | sort -r | uniq -c | sort
  3. uniq grades | cut -f1 | sort -r | uniq -c | sort | rev | cut -c1
  4. head -z grades | cut -f1 | sort | uniq -c | sort -n | rev | cut -c1

* sort -> uniq
  AAAAABBBBCCCC -> ABC
* uniq -> sort
  ACBA -> AABC

-> sort -n
1 C
2 A
-> sort 
1 C

* -d
-rev -c1
-c9

===========================================
#1. 버전 관리
- 파일의 변화를 시간에 따라 저장했다가 나중에 특정 시점의 버전으로 다시 꺼내올 수 있는 시스템
- 협업
- 툴 : 깃

#2. 깃
- 데이터 저장 방식: 스냅샷
- 오프라인 (네트워크 필요 X)
  - if 빈 -> 텍스트 입력 -> 빈 파일
  - 키(key)-밸류(value)
    - 키는 고유하다. (해시)
    - 벨류 (텍스트)

- 깃 상태 **
  - 수정: 파일이 변경된 상태
  - 커밋: 저장
  - 스테이지: 스냅샷 찍어서 커밋할 준비가 된 상태

  - 수정
  - 스테이징 -> 커밋

- 깃 커밋 순서:
  상태 체크 -> (수정) -> 스테이징 -> 커밋
  ....

1) 버전 체크
git --version
  * git -v
  ls -l
  ls --list (x)

2) 사용자 정보 설정하기
- name
- email
- 옵션: --global: 전체 시스템에 영향을 준다.
  - 프로젝트마다 다른 이름을 사용하고 싶을 경우는 옵션을 제외함

- core.editor
  - vi 빠져나올 떄는 :q + enter

- git help <프로그램명>

# 디렉터리 (directory)
- 우리가 말하는 "폴더"
- 트리구조를 가진
  animals/
    ㄴ name.txt
    ㄴ age.txt
    mammals/
      ㄴ cow.txt

- 하위 디렉터리 (child) - animals > mammals
  name.txt -> 파일
- 상위 디렉터리 (parent) - mammals > animals
- 형제 디렉터리 (sibling) - mammals, reptile

- /로 구분함
  animals/mammals/cow.txt
  <디렉터리 / .... / 파일명>
- / : 루트 디렉터리

- 절대경로: 루트에서부터 시작
- 상대경로: 현재 기준
  - 나의 현재 위치가 mammals이다. 근데 위로 가고싶다.
    1) 절대경로 : /....../mammals
    2) 상대경로 : 
      .. : 부모 디렉터리
      . : 현재
  - cd : change directory

    예: cd ./mammals -
      cd ..

- pwd, cd
- .. , .
- mkdir

Q. new_dir로 이동해서 디렉터리 "dir2" 만들어보기
  A. mkdir dir2

3) 깃 초기화
  git init: .git에 모든 변경사항(스냅샷)이 저장이 된다.

4) 상태 체크
  git status

  깃이 모르는 파일일 경우
  untracked -> 'add'
  track이 된 파일만 커밋됨.
  add -> commit

  [main (root-commit) 113ee35] init commit
   1 file changed, 287 insertions(+)
   create mode 100644 w1.txt
  
    - branch 정보: main
    - 113ee35 - 키 정보
    - init commit - 메시지
    1 file change, 287 insertions

=============================
알파벳 중복없이 정렬해서 출력하기
sort grades | cut -f1 | uniq


1. git
- 여러 파일을 한꺼번에 스테이징하기
  git add .
- git commit -> txt
  git commit -m "your msg"
- 매 수업에 커밋으로 파일을 저장하는 연습하기


2. 문서 편집기
- vi, vim, emacs, notepad++, ...
- "vi"sual editor
  - vim - vi improved (정규표현식, ...)
- 프롬프트에서 파일을 직접 편집할 수 있게 해주는 툴
- 특징
  - 화면 단위 편집기
  - 유닉스 계열에서 가장 많이 사용됨
  - 텍스트 편집 기능만 제공함
  - "less"
  - 모드: 일반모드 <-> 입력모드 <-> 명령모드
    - ESC로 모드 전환
    - 명령모드 : 파일 저장, 덮어쓸건지, 빠져나갈건지 등
    => vi로 파일 열기 -> 입력모드 -> ESC -> 빠져나가기

    - 입력모드 :
      - i: 현 커서에서 입력
      - a: 현 커서 한 칸 뒤에서 입력
      - o: 한 줄 추가 후 입력
    - 명령모드
      :wq! + enter

- 파일 아무거나 열어서 수정하고 저장하고 나오기

- set -o vi (한번만)
  -vim 라인에서 엔터
- $HOME/ .bashrc 열어서 여기에

3. 패턴 매칭
- 프롬프트에서 셸, 프로그램이 작동한다.
어떤 부분은 셸 어떤 부분은 프로그램
  grep Linux sample.txt
  (프로그램)    (셸)
- 프롬프트는 우리가 명령을 실행하는 곳
- 셸은 사용자와 리눅스 원영체제를 연결해주는 매개체
리눅스 - 셸, 프롬프트 - 사용자
- 셸의 역할은 명령 실행, 와일드카드, 파이프라인 처리한다.

grep Linux *.txt 
*.txt -> sample.txt, a.txt, ......
- 셸이 패턴매칭을 처리하여 결과물을 프로그램에 보낸다.
  - head xxx | grep | ....

- *
  - zero or more
  - *.txt : .txt, animals.txt, ...
  - 0개 이상의 연속열과 일치하는

- ?
  - 1개 매칭
  ch1 ch2 ch3 ... ch100
    grep Linux ch? # 한자리수만 매칭

- [ ]
  - 대괄호 안에 열거되어 있는 것 중 일치하는 문자열 1개 있을 때
  grep Linux ch[12345] # 12 (x) 123 (x)
  grep Linux ch[1-5]

Q. 짝수로 끝나는 모든 파일
  grep Linux ch*[24680]
Q. 대문자로 시작하고, 언더스코어 포함되어 있는 파이썬 파일 매칭
  grep Linux [A-Z]*_*.py
Q. /etc 디렉터리 안에 파일 확장자가 .conf인 파일 목록 조회
  ls /etc/*.conf

- 매칭되는 파일이 없으면 에러
  ls *.doc
- 디렉토리 경로, 파일명

4. 변수 평가
- "평가" : 변수를 리터럴 값으로 치환하여 값을 평가함
$VAR - 이미 지정된 변수  
$var - 사용자가 지정하는 변수
  ls $var
    -> var=./note/w3.txt
  ls ./note/w3.txt



- $HOME - 루트 디렉터리
- $USER - 사용자명

- echo
- printenv
echo $HOME
printenv HOME

- 변수 설정하기
  name=lee
  - 공백 없어야 함
  - 변수=값
  - 변수를 사용하려면 앞에 "$변수명"

Q. age라는 변수에 자신의 나이를 담고 "내 나이는 ...살이다" 변수를 이용해서 출력한다.
  age=24
  echo 내 나이는 $age살이다

- dir1=$HOME/note/chapter1/
$dir1

5. 패턴과 변수
mammals
  ㄴ lizard.txt
  ㄴ snake.txt
reptiles

mv <from> <to>

# 변수에 담아서 이동시키려면?
  txt1=mammals/*.txt
  mv \$txt1 reptiles
  
# 패턴매칭으로 이동시키려면
  mv mammals/*.txt reptiles

6. alias
- 단축어를 별명으로 설정하기
- alias uniqc="uniq -c" 
uniqc | ...
- alias removeall="rm -r"

-shadowing (원래 있던 변수)
  alias grep="grep Linux *.txt"
  alias ls="ls -l"

-unalias (별명 지움)
- unalias uniqc